---
title: >-
    بخش ۸ - اشرف سمرقندی
---
# بخش ۸ - اشرف سمرقندی

<div class="n" id="bn1"><p>اسم شریفش سید معین الدین. چون سید حسن غزنوی اشرف تخلص می‌نمود، سید به اشرف ثانی مشهور است. لیکن خود در اشعار اشرفی تخلص می‌فرموده. فاضلی فایق و حکیمی صادق است. وقتی در هرات دل به دلبری از اکابر آن شهر داد و معشوق نیز به وی اخلاص داشت. روزی با جمعی از دوستان به سیر بوستان رفتند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>از آنجا که از کوزه همان برون تراود که دروست. جناب سید به شرح حالات محبت متکلم بود و می‌فرمود که رابطهٔ جسمانی به سبب مناسبت روحانی است. لاجرم هر کس را در عالم ارواح با کسی مناسبت بوده، در عالم اجسام نیز دلش به الفت وی آسوده. در این حال بر شاخ سروی نالهٔ عاشقانهٔ قمری بلند و از تأثیر الحانش دل مستمعین، نژند گردید. معشوق سید گفت که اگر این مرغ عاشق سرو است اکنون که با اوست ناله‌اش از چیست و اگر نه عاشق سرو است معشوقش کیست و اگر از عشق بی نشانیست چرا نغمه‌اش زخمهٔ ترک جان است. سید گفت: فریادش از یادِ زمان دوری و ناله‌اش از شکایت ایّامِ مهجوری است. جوان خندید و کمان گروهه طلبید. به مهرهٔ گلی آن مرغ بی گناه را از جان و جانان مهجور ساخت و به پای آن سروِ سرکش انداخت. سید را دل سوخت و گفت هر که به خون مرغی بی گناه دلیری نماید اعتماد به وفاداری او نشاید. از وی برید و بیرون رفت. گویند در همان اوقات جوان به سفری رفت. قاطعان طریق دست ستم گشاده به زخم تیری به عالم بقاش فرستادند. سید در سنهٔ ۵۹۵ در سمرقند وفات یافت و به جنت شتافت. این دو رباعی از اوست:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ای آنکه نداری به جهان هیچ نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>اندر گذر از عالم تحقیق و مجاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خوش باش که این نفس عزیز است عزیز</p></div>
<div class="m2"><p>می نوش که این قصه دراز است دراز</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دلبستهٔ روزگار پر زرق شدن</p></div>
<div class="m2"><p>یا شیفتهٔ بقایِ چون برق شدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چون مردم اندک آشنا در گرداب</p></div>
<div class="m2"><p>دستی زدنست و عاقبت غرق شدن</p></div></div>